\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{booktabs}

\mode<presentation>
{
	\usetheme{Warsaw}
	\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	\setbeamercovered{transparent}
	\useinnertheme{rectangles}
}
\setcounter{tocdepth}{1}

\title[Validación de identificaciones MIMO]{Identificación ciega de canales
MIMO}
\subtitle{Validación del modelo}
\author[A.L. Chiesa]
{
Alberto Lucas \textsc{Chiesa Vaccaro} \\
{\small directora:} Dra. Cecilia Gabriela \textsc{Galarza}
}
\institute[LPSC]{LPSC, Departamento de Electrónica \\
Facultad de Ingeniería\\
Universidad de Buenos Aires}
\date{15 de julio de 2010}
\logo{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./img/logo_lpsc.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
   \begin{frame}
       \frametitle{Agenda}
       \tableofcontents[currentsection]
   \end{frame}
}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}
\logo{}

\begin{frame}
\frametitle{Modelo de un receptor}
Un receptor se puede esquematizar de la siguiente forma:
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{./img/receptor_clasico.pdf}
 % receptor_clasico.pdf: 402x61 pixel, 72dpi, 14.18x2.15 cm, bb=
\end{center}
\pause
En este trabajo proponemos incluir un bloque nuevo, que sirva para
validar el modelo producido por el estimador de canal.
\begin{center}
 \includegraphics<2->[width=\textwidth]{./img/receptor_modificado.pdf}
 % receptor_clasico.pdf: 402x61 pixel, 72dpi, 14.18x2.15 cm, bb=
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Validador de estimación}
El bloque propuesto debe:
\begin{itemize}
\item Utilizar sólo información que posee o genera el estimador de canal.
\item Tener algún método de decisión que pueda marcar modelos como inválidos.
\end{itemize}
Se podría aplicar:
\begin{itemize}
 \item Realimentando la decisión al estimador de canal, para que este genere un
nuevo modelo.
\item De esta forma se podría recuperar datos sin necesidad de retrasmitirlos.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Estimación}
\subsection{¿Por qué?}

\begin{frame}
\frametitle{Coherente vs. no coherente}
Primero analizamos por qué es importante estimar el canal con un ejemplo.

\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=1\columnwidth]{./img/pe.pdf}
\end{center}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
 \item Conocer la fase del canal nos permite usar constelaciones antipodales,
reduciendo la $\textrm{SNR}$ necesaria para una misma $P_e$ en $3dB$.
\end{itemize}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item Conocer las ganancias permite asignar mejor la potencia a cada canal en
transmisiones multiplexadas en frecuencia como OFDM, DMT.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{¿Cómo?}

\begin{frame}
\frametitle{Estimador de Máxima Verosimilitud}
Dada una observación $y$ y un parámetro $\Theta$. Definimos $L(\Theta)$,
función de verosimilitud, como:
\begin{equation*}
L(\Theta)=P(y \mid  \Theta) \qquad  L(Y \mid \Theta)=P(y_1,y_2,\ldots,y_J\mid
\Theta)
\end{equation*}
Se define el estimador de máximo verosimilitud $\Theta_{ML}$ como:
\begin{equation*}
 \Theta_{ML} = \arg\max_{\Theta} (P(Y \mid \Theta))
\end{equation*}
Si asumimos $\lbrace y_1,\ldots,y_J\rbrace$ independientes y tomamos el
logaritmo,
\begin{equation*}
\log L(\Theta)=\sum_{j=i}^J P(y_j \mid  \Theta)
\end{equation*}
que vamos a maximizar igualando la derivada a cero:
\begin{equation*}
 \frac{\partial}{\partial\Theta} L(\Theta) = \sum_{j=1}^J
\frac{\partial}{\partial\Theta} \log P(y_j\mid \Theta) = 0
\label{eq:deriv}
\end{equation*}
\end{frame}

% Acá explico las limitaciones del MLE. Imposibilidad de maximización,
% o desconocimiento de L(tita). Para estos casos se puede utilizar el algoritmo
% EM.

\begin{frame}
\frametitle{Estimador \textit{Expectation Maximization}}
Propone una maximización iterativa de $L(\Theta)$, aproximándose así al MLE.
Para eso introduce una variable inobservable, pero de la cual conocemos todos
sos posibles valores. Se obtiene la siguiente expresión:
\begin{equation*}
\Theta_{k+1} = \arg\max_\Theta \left\lbrace \sum_{j=1}^J E_x \left[\log
\frac{P(y_j,x\mid \Theta)}{P(y_j,x\mid \Theta_k)}\mid y_j,\Theta_k
\right]\right\rbrace.
\end{equation*}
\begin{itemize}
\item Por lo general, se obtienen problemas de optimización más sencillos.
\item Tiene la convergencia asegurada, pero no necesariamente al MLE.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modelo del canal (I)}
\vspace{-0.3cm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/estimador_mimo2.pdf}
\end{center}
Para el instante $j$,
\vspace{-0.3cm}
\begin{equation*}
Y = HX+N \Rightarrow \left[\begin{matrix} y_1 \\ y_2 \end{matrix} \right] =
\left[\begin{matrix} h_{11} h_{12}\\ h_{21} h_{22} \end{matrix} \right]
\left[\begin{matrix} x_1 \\ x_2 \end{matrix} \right] + \left[\begin{matrix} n_1
\\ n_2 \end{matrix} \right]
\label{eq:canal_mimo}
\end{equation*}
\vspace{-0.5cm}
\begin{itemize}
\item $N$ es el ruido blanco aditivo gaussiano de media nula y matriz de
covarianza diagonal $\varSigma$.
\item Las ganancias $H$ son valores reales.
\item Los símbolos $X$ pertenecen a una constelación $\mathcal{A} = \mathcal{C}
\times \mathcal{C}$ de $B^2$ elementos equiprobables.
\item No se dispone del conocimiento de los símbolos $X$ transmitidos al
momento de realizar la identificación
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modelo del canal (II)}
Particularizamos el EM para este canal:
\begin{equation*}
 H_{k+1} = \arg\max_H \sum_{j=1}^{J}\left\lbrace E_{X} \left[ \log
\dfrac{P(y_j,x \mid H)}{P(y_j,x \mid H_k)} \mid y_j, H_k \right] \right\rbrace
\end{equation*}
y luego de muchas operaciones se obtiene:
\begin{gather*}
H_{k+1} = \sum_{j=1}^{J} \sum_{x \in \mathcal{A}} \left[ \dfrac{y_jx^T \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] \times \nonumber\\
\times \left\lbrace \sum_{j=1}^{J} \sum_{x \in \mathcal{A}} \left[\dfrac{xx^T
\exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right) }{\sum_{x \in \mathcal{A}} \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}}{2} \right)} \right] \right\rbrace^{-1},
\end{gather*}
donde $\mathcal{E}_{jk} = \left((y_j-H_k x)^T \varSigma^{-1} (y_j-H_k
x)\right)$.
\end{frame}

\subsection{Estimación ciega}
\begin{frame}
\frametitle{¿Qué es la estimación ciega?}
\begin{itemize}
\item El canal es identificado sin tener una señal de entrenamiento.
\item La identificación es realizada usando únicamente la salida del canal
acompañada con cierto conocimiento estadístico \textit{a priori} de la entrada.
\item Técnicas ciegas son utilizadas en conjunto con las tradicionales para
disminuir la longitud de la secuencia de entrenamiento requerida.
\item Presentan dificultades propias.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Identificabilidad}
Un parámetro $\Theta$ es llamado \textit{identificable} si:
\begin{equation*}
P(y_j\mid  \hat{\Theta}) = P(y_j\mid \Theta)\ \qquad \forall\ j
\qquad  \Rightarrow \hat{\Theta} = \Theta
 \label{eq:iden}
\end{equation*}
Se demuestra que en el caso ciego $H$ es identificable dentro de:
\begin{equation*}
\hat{H} = C \cdot H,
\end{equation*}
donde $C$ tiene restricciones según la constelación en uso. Dentro del modelo
propuesto $\mathcal{C} = \{\pm 1, \pm 3\}$, podría ser:
\begin{equation*}
\underbrace{ \left[ \begin{matrix} h_{21} h_{22} \\ h_{11} h_{12}
\end{matrix}\right]}_{\hat{H}} = \underbrace{\left[\begin{matrix} 0 1 \\ 1 0
\end{matrix}\right]}_{C} \underbrace{ \left[\begin{matrix} h_{11} h_{12} \\
h_{21} h_{22} \end{matrix}\right]}_{H}
\end{equation*} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Función de verosimilitud}
Si tomamos un modelo MISO momentáneamente:
\begin{equation*}
 y = HX+n = [h_1\ h_2] \left[\begin{matrix} x_1 \\ x_2 \end{matrix} \right] + n
\end{equation*}
La función de verosimilitud nos queda:
\begin{equation*}
P(y \mid  H) = \dfrac{1}{B\sqrt{2\pi\sigma^2}} \sum_{x \in \mathcal{A}}
\exp \left( -\dfrac{(y-Hx)^2}{2\sigma^2} \right)
\end{equation*}
\vspace*{-0.4cm}
\begin{figure}
\centering
\subfigure[$\mathcal{C}=\lbrace \pm1 \rbrace$]{
\includegraphics[width=.45\textwidth]{./img/vero_binaria.pdf}
}
\subfigure[$\mathcal{C}=\lbrace \pm1, \pm3 \rbrace$]{
\includegraphics[width=.45\textwidth]{./img/vero_4niveles.pdf}
}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dependencia de las condiciones iniciales}

\begin{columns}
\column{0.55\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\columnwidth]{./img/estimacion_correcta_incorrecta.pdf}
\end{center}
\column{0.45\textwidth}
La gran cantidad de máximos locales de $L(\cdot)$ hace que los resultados no
sean siempre correctos, sino que depende fuertemente de las condiciones
iniciales tomadas.

En el gráfico se muestra un mismo canal estimado a partir de diferentes
condiciones iniciales.
\end{columns}
\begin{itemize}
 \item Se utilizará un proceso de validación para atacar este problema.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Validación}
\subsection{Residuos}

\begin{frame}
\frametitle{Validación de modelos}
\begin{itemize}
 \item El proceso de estimación de un parámetro selecciona el ``mejor'' modelo
dentro de una estructura de modelo seleccionada. ¿Es suficientemente
bueno para lo que se necesita?
\item El método para validar es confrontar el modelo estimado con la mayor
cantidad de información conocida sobre el sistema, en nuestro caso, los datos
experimentales mismos.
\end{itemize}
Para ello vamos a usar los \textit{residuos}, que contienen la diferencia entre
la señal producida por el sistema real y el estimado:
\begin{equation*}
\varepsilon = Y - \hat{H}\hat{X}
\end{equation*}
\end{frame}

\subsection{Ensayo propuesto}
\begin{frame}
\frametitle{Análisis propuesto}
A partir de la estimación de canal $\hat{H}$ se obtiene $\hat{X}$, la secuencia
de datos detectada. Si se cumple que:
\begin{itemize}
\item supongo un tiempo de coherencia suficiente
\item mis estimaciones son correctas
\item conozco la varianza del ruido
\end{itemize}

\begin{block}{Error de estimación dado $\hat H = H$ y $\hat {X} = X$ }
\begin{equation*}
\varepsilon = Y-\hat H\hat X \qquad \Rightarrow \qquad \varepsilon \sim N.
\end{equation*}
\end{block}

Se propone un ensayo de bondad de ajuste de la distribución multivariable de
$\varepsilon$ a la distribución de $N$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prueba elegida}
Se buscó un ensayo estadístico independiente de la distribución del
error obtenido y que tenga un buen desempeño con poca cantidad de muestras. Se
elige utilizar el ensayo \textbf{Kolmogorov–Smirnov}.
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Es no paramétrico.
\item Cuantifica cuan disímiles son dos funciones de distribución.
\vspace{-0.2cm}
\begin{equation*}
\label{eq:ksuni}
 D_P = \max_{\hat n \in \mathbb{R}} | F_P(\hat n)-F_0(\hat n)|
\end{equation*}
\vspace{-1cm}
\begin{gather*}
 D_P = \max_{0 \leq \nu \leq 1} | G_P(\nu) -\nu | \\
 \nu = F_0(\hat{n})
\end{gather*}
\end{itemize}
\column{.5\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\columnwidth]{img/ks.pdf}
\end{center}
\end{columns}
Se elige un error $\alpha = 5\%$, fijando la cota $D_{max}$ en 0.19.
\end{frame}

\section[KS]{Kolmogorov-Smirnov}
\subsection{KS multivariable}
\begin{frame}
\frametitle{KS-test multivariable (I)}
$D_P$ no es independiente de la distribución $F_0$ en el caso multivariable. 
\begin{block}{Transformación de Rosenblatt:}
Transforma un vector aleatorio $\hat N$ con distribución $F$ en otro vector
$\Upsilon = T(\hat N)$ de iguales dimensiones distribuido uniformemente, cuyas
componentes están entre 0 y 1.
\end{block}
\begin{itemize}
\item $\hat{N} = (\hat{N}_1, \dots, \hat{N}_k)$, vector aleatorio con 
$F=(\hat{n}_1, \dots, \hat{n}_k)$.
\item $\Upsilon = (\upsilon_1, \dots, \upsilon_k) = T(\hat{N}) = T(\hat{n}_1,
\dots, \hat{n}_k)$.
\item $\upsilon_1 = P(\hat{N}_1 \leqslant \hat{n}_1 ) = F_1(\hat{n}_1)$,
\item $\upsilon_2 = P(\hat{N}_2 \leqslant \hat{n}_2 | \hat{N}_1 = \hat{n}_1 )
= F_2(\hat{n}_2|\hat{n}_1)$,
\item $\upsilon_k = P(\hat{N}_k \leqslant \hat{n}_k | \hat{N}_{k-1} =
\hat{n}_{k-1}, \dots, \hat{N}_1 = \hat{n}_1 ) = F_k(\hat{n}_k|\hat{n}_{k-1},
\dots, \hat{n}_1)$.
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{KS-test multivariable (II)}
Se obtiene $\Upsilon=T(\hat{N})$ es un vector aleatorio uniforme de k
dimensiones:
{\small
\begin{eqnarray*}
 P(\Upsilon_i &\leqslant & \upsilon_i; i = 1,\dots ,k) \\
 &=& \int_{\Upsilon|\upsilon_i \leqslant \upsilon_i} \cdots \int d_{\hat{n}_k}
F_k(\hat{n}_k|\hat{n}_{k-1}, \dots, \hat{n}_1) \cdots d_{\hat{n}_1}
F_1(\hat{n}_1)\\
 &=& \int_0^{\upsilon_k} \cdots \int_0^{\upsilon_1} d_{\upsilon_1} \cdots
d_{\upsilon_k} = \prod_{i=1}^k \upsilon_i 
\end{eqnarray*}
}
\begin{block}{Utilizando esta transformación, el test se reescribe como:}
\begin{equation*}
D_P = \max_{\Upsilon} \left|G_{P}(\Upsilon)- \prod_{j=1}^{k}
{\upsilon_{j}} \right|
\end{equation*}
\end{block}
donde $G_{P}$ es la función de distribución empírica de las muestras
transformadas $\upsilon_j$. 
\end{frame}

\subsection{Implementación}
\begin{frame}
\frametitle{Implementación (I)}
Este ensayo requiere calcular la función de distribución empírica de las
muestras, lo cual implica un alto costo computacional. Para reducir la
complejidad se utiliza una simplificación válida para variables
bidimensionales. La CDF se calcula en los ``puntos notables'':
\begin{itemize}
\item Las muestras,
 \item los puntos de intersección:
 $\{(x_j,y_i) | x_i < x_j$ y $y_i > y_j\}$,
\item las proyecciones al borde superior del cuadrado unitario,
\item y las proyecciones al borde derecho del cuadrado unitario.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Implementación (II)}
\begin{enumerate}
\item Se calcula el conjunto de puntos notables y las CDF.
\begin{columns}
 \column{.5\textwidth}
 \begin{center}
  Muestras y ``puntos notables''
 \includegraphics[width=\columnwidth,bb=0 0 336
242]{img/notables.pdf}
 % notables.pdf: 336x242 pixel, 72dpi, 11.85x8.54 cm, bb=0 0 336 242
 \end{center}
\column{.5\textwidth}
  \begin{center}
  CDF empírica vs. teórica
 \includegraphics[width=\columnwidth,bb=0 0 335
243]{img/empvsreal.pdf}
 % empvsreal.pdf: 335x243 pixel, 72dpi, 11.82x8.57 cm, bb=0 0 335 243
\end{center}
\end{columns}

\item Se buscan máxima diferencia entre empírica y real ($D_{max}$).
\item Se decide que la identificación es válida si $D_{max} < K$.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Resultados}
\subsection{Método}
\begin{frame}
\frametitle{Resultados - Método de análisis}
Para cuantificar el rendimiento del algoritmo se definió:
\begin{equation*}
\vartheta =
\mathtt{sqrt}\left[||\mathtt{vec}(\hat H - H)||^2/||\mathtt{vec}(\hat
H)||^2\right]
\end{equation*}

\begin{enumerate}
 \item Se generaron 8000 simulaciones usando el canal descripto, con
$\textrm{SNR}=20dB$.
 \item Cada canal se identificó usando el algoritmo EM, con $P=50$.
 \item Se detectaron los símbolos transmitidos en un bloque.
 \item Se ejecutó el algoritmo validador con otro bloque de muestras.
 \item Se separaron los resultados según fueron o no aceptados.
 \item Se calcularon histogramas que representan la cantidad de simulaciones
con un determinado error $\vartheta$.
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Resultados obtenidos}
\begin{frame}
\frametitle{Resultados - Comportamiento general (I)}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{img/histograma.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resultados - Comportamiento general (II)}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textheight]{img/scatter.pdf}
\end{center}
\begin{description}
 \item[error tipo II:] (Válidas $\vartheta > 0.1$) $12.5\%$.
 \item[error tipo I:] (Inválidas $\vartheta < 0.04$) $20.5\%$.
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resultados - Comportamiento con más muestras (I)}
Se varía la cantidad de muestras usadas para validar, manteniendo fijo el largo
del bloque para el estimador.
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/cant_muestras.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resultados - Comportamiento con más muestras (II)}
Para hacer este análisis se varía la cota de aceptación tratando de mantener el
error constante.
\begin{center}
\begin{tabular}{crrr}
\toprule
 & 50 muestras & 300 muestras & 500 muestras\\
\midrule
$K$ & $0.2$ & $0.09$ & $0.07$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

El mismo resultado anterior, pero en forma de tabla:
\begin{center}
\begin{tabular}{crrr}
\toprule
error & 50 muestras & 300 muestras & 500 muestras\\
\midrule
tipo I & $20.5\%$ & $28.2\%$ & $33.55\%$\\
tipo II & $12.5\%$ & $3.0\%$ & $1.57\%$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Se podría pensar que se beneficia el error tipo II a costas de empeorar
el error tipo I.
\item Se trata de obtener un error tipo II = $3\%$ con 50 muestras. Se obtiene
un error tipo II sube a $54.1\%$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Resultados - Comportamiento con diferentes $\textrm{SNRs}$}
Manteniendo $50$ muestras se realizó la misma experiencia pero variando la
$\textrm{SNR}$, obteniendo:
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/multi_snr.pdf}
 % multi_snr.pdf: 342x243 pixel, 72dpi, 12.06x8.57 cm, bb=
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Análisis}
\begin{frame}
\frametitle{Análisis de resultados (I)}
Si $\hat{H} = H - \Delta H$ y $\hat{X} = X - \Delta X$, entonces la diferencia
entre la señal recibida y la estimada se puede escribir:
\begin{eqnarray*}
 \varepsilon &=& Y - \hat{H} \hat{X}\nonumber\\
 &=& HX+N - (H-\Delta H)(X-\hat{X}) \nonumber\\
 &=& N + H\Delta X + \Delta H X - \Delta H \Delta X \nonumber\\
 &=& N + \Delta H X + \hat{H} \Delta X
\end{eqnarray*}
$\varepsilon$ contiene el error de estimación del canal $+$ el de detección de
$\hat{X}$.
\begin{itemize}
 \item A bajos $\textrm{SNRs}$, el error acumulado siempre es grande comparado
con el ruido, rechaza todos los modelos. 
\item A $\textrm{SNR} > 15dB$, baja potencia de ruido facilita detectar errores
grandes, pero dificulta diferenciar errores medios del ruido.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Análisis de resultados (II)}
\vspace{-0.5cm}
\begin{columns}
\column{.9\textwidth}
\begin{figure}
\centering
 \subfigure[Bien identificados aceptados]{
 \includegraphics[width=.45\textwidth]{img/suma-bien-aceptado.pdf}
 }
 \subfigure[Bien identificados rechazados]{
 \includegraphics[width=.45\textwidth]{img/suma-bien-rechazado.pdf}
 }
 \subfigure[Mal identificados aceptados]{
 \includegraphics[width=.45\textwidth]{img/suma-mal-aceptado.pdf}
 }
 \subfigure[Mal identificados rechazados]{
 \includegraphics[width=.45\textwidth]{img/suma-mal-rechazado.pdf}
 }
\end{figure}
\column{.2\textwidth}
 \includegraphics[angle=90, height=0.8\textheight]{img/leyenda_suma.pdf}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Conclusiones}
\begin{frame}
\frametitle{Conclusiones}
\begin{itemize}
\item Se propuso el algoritmo EM para estimación ciega en canales MIMO.
\item Se analizaron sus problemas y se justificaron analizando las funciones de
verosimilitud.
\item Se propone un nuevo bloque en el receptor que sirva de validador del
modelo estimado.
\item Se diseña dicho bloque utilizando el ensayo KS modificado.
\item Se mide el desempeño del mismo y se estudia su comportamiento.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Trabajos futuros}
Probada la factibilidad de un paso de validación luego de una estimación ciega
de canal, se proponen trabajos futuros sobre el tema:
\begin{itemize}
 \item Extender el resultado de la tesis para variables de más dimensiones,
aceptando canales complejos.
\item Atacar el problema del enmascaramiento de los errores en el ruido del
canal.
\item Estudiar con mayor profundidad la dependencia de los errores de detección
con los de estimación.
\item Analizar la posible correlación entre los canales producto de una mala
identificación de canal.
\item Analizar otros métodos estadísticos posiblemente mejores.
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\begin{center}
 \textsc{¡Gracias por su atención!}
\end{center}
\end{frame}



\end{document}